---
locale: ru
title: Как протестировать идею для ИТ-стартапа?
thumbnail: ../../../../img/blog-1-.png
date: 2021-05-05T08:43:36.640Z
description: Есть идея для бизнеса, но нет понимая выстрелит она или нет?
  Разбираем на пальцах, как валидировать гипотезы
category:
  - бизнес
tags:
  - идея
  - стартапы
  - гипотезы
---
Скромные исходные данные: фантастическая идея для ИТ-стартапа.

Амбициозная задача: запустить новый продукт на высококонкурентный рынок.

Дело осталось за малым– проверить бизнес-гипотезу.

## **Состояние мирового рынка стартапов**

*«Мир недооценил, насколько большой может стать и без того немаленькая индустрия технологий. Но всё больше людей осознают это»*, – Розанна Винчек, инвестор Renegade Partners.

Технологические стартапы сегодня действительно бьют рекорды. Американские стартапы, согласно совместному [отчету](https://www.cbinsights.com/research/report/venture-capital-q3-2020/) PricewaterhouseCoopers и CB Insights, установили второй по величине квартальный показатель в истории: в 3 квартале 2020 г. они привлекли $36,5 млрд – на 22% больше, чем в аналогичный период прошлого года. На других континентах показатели ниже, но тоже рекордные. В ежегодном [отчете](https://2020.stateofeuropeantech.com/chapter/state-european-tech-2020/article/exec-sum/) венчурной компании Atomico о состоянии европейского технологического сектора говорится о поставленном в сентябре 2020 г. абсолютном рекорде в $5 млрд инвестиций в стартапы и прогнозе в $41 млрд в целом за год, что примерно на $500 млн больше, чем в 2019. Что касается России, по [данным Inc. Russia](https://incrussia.ru/understand/vc-2020/), венчурные инвесторы вложили в 2020 г. в отечественные технологические проекты втрое больше денег, чем в прошлом, сам же венчурный рынок за год увеличился почти вдвое.

Однако развитие бизнеса неразрывно связано с рисками. Чрезмерно осторожные начинающие предприниматели неосознанно губят собственные идеи в зародыше, не умея доказать пользу инноваций стейкхолдерам. Другие, осмелившись немедленно реализовать задуманное, терпят неудачу на начальном этапе развития проекта. По [данным Forbes](https://www.forbes.com/sites/abdoriani/), 70% стартапов прогорают из-за преждевременного масштабирования, в 42% [случаев](https://www.cbinsights.com/research/startup-failure-reasons-top/) причина кроется в банальном отсутствии спроса на продукт. Лишь небольшая часть бизнес-концепций реализовывается, принося прибыль своим создателям: [исследование](https://www.failory.com/blog/startup-failure-rate) компании Failory подтверждает, что более 90% стартапов не удаётся удержаться на рынке.

Потому что более половины успеха – правильно выбранные цели. (Медведев А. Малый бизнес: с чего начать, как преуспеть.) Особенно в эпоху крайней неопределённости.

## **Валидация идеи** 

Главная цель любого стартапа – заинтересовать целевую аудиторию; создать уникальный проект, предвосхищающий ожидания потребителя. Проверить востребованность продукта на рынке можно через валидацию – первичное тестирование идеи и проверку жизнеспособности бизнеса. Иными словами, валидация идей – это процесс проверки оффера на предмет его экономической целесообразности.Тестирование поможет снизить риск потери ресурсов, изучить текущую ситуацию в индустрии, а также увидеть четкий вектор дальнейшего развития. 

Несколько способов проверки бизнес-гипотез: 

### **Беседа с потенциальными потребителями**

Интересный способ проверить жизнеспособность идеи IT-продукта – опросить родственников, друзей, коллег, соседей и случайных незнакомцев. Подобные количественные исследования можно провести самостоятельно или с помощью специальных платформ, таких как [Survey Monkey](https://www.surveymonkey.ru/ "https\://www.surveymonkey.ru/"), [Testograf](https://www.testograf.ru/ru/ "https\://www.testograf.ru/ru/"), [Google](https://www.google.ru/intl/ru/forms/about/ "https\://www.google.ru/intl/ru/forms/about/"), [Яндекс](https://surveys.yandex.ru/ "https\://surveys.yandex.ru/"). Несомненный плюс метода состоит в том, что он позволяет сделать множество неожиданных открытий при небольших финансовых затратах. Вместе с тем есть некоторые минусы: ответы членов семьи могут оказаться несколько предвзятыми, а вероятность, что среди незнакомых респондентов встретятся представители ЦА продукта, невысока. Дружеское предупреждение: будьте осторожны, не дайте другим украсть и реализовать идею вашего стартапа.

### **Исследование рынка**

В качестве альтернативы предлагается провести более глубокий анализ рынка, чтобы определиться с подходящим сегментом, изучить конкурентную среду и, возможно, вдохновиться успехами или неудачами коллег-бизнесменов. Для этого необходимо лишь:

* воспользоваться сайтами с базой данных об организациях, например, [Crunchbase](https://www.crunchbase.com/ "https\://www.crunchbase.com/"), [EU](https://www.eu-startups.com/ "https\://www.eu-startups.com/"), [Dealroom](https://dealroom.co/ "https\://dealroom.co/"), [StartUs](https://www.startus-insights.com/ "https\://www.startus-insights.com/"), [StartupBase](https://startupbase.io/ "https\://startupbase.io/"), [РБ.РУ](https://rb.ru/company/ "https\://rb.ru/company/"), [T](http://www.towave.ru/start "http\://www.towave.ru/start") и пр.
* собрать пул конкурентов
* вручную обработать информацию о существующих предложениях
* проанализировать полученные итоги, сформулировать выводы

Звучит трудоёмко, но результат гарантирован. *Хотя…*

### **Помощь персонального продакт-менеджера на основе ИИ для фаундеров**

Команда Upfinity предоставляет возможность провалидировать бизнес-гипотезу технологического бизнеса на реальном рынке, сформулировать идею, понять конкурентное окружение, проанализировать продуктовые фичи, модели монетизации. 

Путешествие в мир ИТ-бизнеса начинается с Котла Идей. Заполнение короткой анкеты (Рисунок 1)об имеющемся опыте поможет пользователю при выборе параметров рынка.

![](../../../../img/выбор-предпочтений.png "Рисунок 1. Пример интерфейса Upfinity – «Анкета»")

Затем, собирая информацию о предпочтениях на Карте (Рисунок 2), искусственный интеллект помогает выбрать наиболее подходящую отрасль, составить качественную выборку действующих игроков и сконструировать конкурентоспособную идею, формируя рекомендации относительно рыночных возможностей.

![](../../../../img/карта-предпочтений.png "Рисунок 2. Пример интерфейса Upfinity – «Карта предпочтений»")

В случае несоответствия данных анкеты представлениям пользователя о рынке сбыта на Карте Предпочтений появится предупреждающее всплывающее окно. Например, если уровень предпочтительных технологических барьеров на вход не соответствует опыту реализации ИТ-проектов пользователя, система обнаружит нерелевантность и предложит снизить величину показателя (Рисунок 3).

![](../../../../img/предупреждение.png "Рисунок 3. Пример интерфейса Upfinity – всплывающее окно")

## **Полезные советы**

После окончания работы над исследованием нужно принять важное решение и определиться с тем, будет ли рентабельно продолжает работу над стартапом. Иногда после валидации идеи фаундеры полностью меняют основную направленность, приходя к чему-то принципиально новому.

Даже если гипотеза не подтвердилась, на основе данных можно сделать выводы и запустить цикл с уточненной гипотезой. Если же все прошло, как и планировалось, можно приступать к построению стратегии масштабирования. Тестируйте гипотезы, чтобы учиться: в этом поможет виртуальный менеджер продукта [Upfinity](https://upfinity.io/?utm_source=organic&utm_medium=blog&utm_campaign=article1). Мы в вас верим!